<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>程序员的喵</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://catcoding.me/"/>
  <updated>2022-03-13T13:28:06.750Z</updated>
  <id>http://catcoding.me/</id>
  
  <author>
    <name>yukang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>我如何写出一万元的文章</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/my-writing-story-on-medium/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/my-writing-story-on-medium/</id>
    <published>2022-03-13T15:09:05.000Z</published>
    <updated>2022-03-13T13:28:06.750Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/ob_pasted-image-20220311174426.png" alt=""></p><p>当我开始练习写作时，他人的故事、技巧分享激励了我。希望我的经历也会帮助到其他人，这篇案例分享的文章是我 2020 写的，原文是 <a href="https://bettermarketing.pub/how-i-wrote-a-500-article-in-my-first-3-months-on-medium-83b5391abcd3">How I Wrote a $500 Article in My First 3 Months on Medium</a> ，我改过来加上一些后续。</p><p>一万元并不是一笔巨款，但是算是我赚的时薪很高的一笔收入，因为我写当时那篇文章只花了 30 分钟。</p><h2 id="如何写出来的"><a href="#如何写出来的" class="headerlink" title="如何写出来的"></a>如何写出来的</h2><p>我作为一名软件工程师已经工作了近十年。我喜欢阅读，但没有写过太多文章。2019 年我开始练习英语写作，我在网上看到东西都会想想这篇文章怎么样，哪些地方值得学习。</p><p>某天，我看到了一篇关于 Linux 好玩的命令的中文文章，觉得这有点意思，我们在日常工作中并不使用这些命令，但它们是程序员和 Linux 系统里的一种小幽默。我想可以写一篇 Medium 风格的文章，我在学习这种风格，反正也需要练习。</p><p>我之前看过一些营销类的资料，诡异的心理学说标题中的奇数会吸引更多注意力，所以我得凑够 7 个命令，这感觉是在配制神秘药水。我读的那篇文章是针对极客的，我想把受众扩大到新手或非技术领域的读者，所以加入了一些如何安装这些命令的详细说明。</p><p>我在 Mac 上尝试了每个命令，如果在 Mac 上没有我就在 Linux 虚拟机上试试，然后给每个命令都配了一张截图。</p><p>我大概用了 30 分钟完成了，然后就提交到专栏 <a href="https://medium.com/better-programming">Better Programming</a>  。这是一个面向 IT 专业人士的专栏，我之前在这里已经投递成功过一些技术文，但这篇不是硬核技术文，所以有可能不会被接收。我当时想，如果没有被接受我就发布在个人页面好了，反正也没没付出太多时间，随手一试吧。</p><p>幸好 Better Programming 的编辑 <a href="https://zackshapiro.medium.com/">Zack Shapiro</a>  很快接收并发表了这篇文章：<a href="https://betterprogramming.pub/7-terminal-commands-that-will-just-make-you-smile-3f5bc8778080">7 Terminal Commands That Will Just Make You Smile</a> 。</p><p>他们还配了一张可爱的图片和带点幽默感的副标题：</p><blockquote><p>These tutorials don’t always have to be practical</p></blockquote><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220312144033.png" alt=""></p><p>我估计是 Medium 在一些相关主题中推荐了这篇文章，阅读和点赞数开始滚雪球地增加，这算是我学习写作 3 个月里写出的表现最好的文章了。</p><h2 id="如何继续完善"><a href="#如何继续完善" class="headerlink" title="如何继续完善"></a>如何继续完善</h2><p>大约两天后，我看到数据不错就开始思考如何改进这篇文章。</p><p>文章本身不长，只有 300 字。Medium 是看吸引了多少付费用户的阅读时间来计算稿费的，那如何提高平均阅读时间？</p><p>我的想法是让它更有吸引力😏</p><p>首先想到的是光有截图不够，应该为这些命令制作 GIF，因为 GIF 能更好地展示这些命令的有趣性。我以前没有在 Mac 上制作过 GIF，我在 Google 上搜索发现一个叫 LICEcap 的小工具，用这个工具很快就完成了 GIF。我甚至在页面上内嵌了一个 Youtube 视频，我要做的就是使这篇文章活泼生动，让读者很快得到乐趣并盯着文章看。</p><p>最终这篇文章虽然很短，平均阅读时间为 2 分半钟，阅读量是 10 w，挣了 1300 多美金：<br><img src="/images/ob_pasted-image-20220310165616.png" alt=""></p><p>疫情的那段时间，我每天看着这篇文章赚上几百元的被动收入，感觉很好。</p><h2 id="我学到了什么"><a href="#我学到了什么" class="headerlink" title="我学到了什么"></a>我学到了什么</h2><p>这篇文章的想法并完全原创，也很简单。我所做的是分享点趣味，并且扩大受众面，为目标受众做出一篇完美的文章。</p><p>我在很短的时间内完成了初稿，发布之后如果数据好就继续雕琢到完美，这是一个可行的节省时间的策略。</p><p>那如何重现这一切呢？说实话，我不知道，谁也不能保证根据这个策略就能再写出一篇。我还写了一些其他文章，所花费的时间比这篇更多却没得到这么多阅读量。写作中就会出现这样一些惊喜，那些不经意间写出来的反而火了。我想这篇能很快传播开来，一个原因是<strong>优秀的配图和幽默感容易引起病毒式传播</strong>。</p><p>这篇文章确实是一个好的开始，因为我感觉这个经历有点靠边 Marketing，所以我又能写下这篇案例分享的文章。初稿我写得并不好，Better Marketing 的编辑 <a href="https://nik.art/now/">Niklas Göke</a>  回复说噪音太多，能不能专注于写出来的过程，你当时的想法和思考等，写得越详细越好。我按照他的思路重写了这篇文章，最后也获得不错的结果：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220312144005.png" alt=""></p><p>给靠谱的 Meidum 专栏投稿的好处在于，作者提交后他们的编辑还会继续修改，我估计是因为编辑看我是非英语母语写作，所以会帮忙润色。我则可以看他们的修改来学习英语和写作。</p><p><strong>对于写作赚钱这件事来说，没有一个必定成功的公式，我们需要做的就是写得更多、更好，写完给行家看，根据反馈修改，这就是最好的提高途径</strong>。对于新手来说，投稿是个不错的办法，这样即能赚钱又能锻炼自己。</p><p>最后提一下，我知道一些人也想参与 Medium 的合作伙伴项目 (因为只有参加了这个才能通收稿费)，一个门槛是 Medium 现在还不支持中国的银行卡，所以就比较麻烦。我的解决办法就是找了个朋友，用他的卡帮我收😂。</p><p>我还是很推荐想学习英语或者写作的朋友多去 Medium 写写，不止有靠谱的编辑，也有很认真阅读的读者，即使不是为了赚钱也值得一试。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/ob_pasted-image-20220311174426.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当我开始练习写作时，他人的故事、技巧分享激励了我。希望我的经历也会帮助到其他人，这篇案例分享的文章是我 2020 写的，原文是 &lt;a h
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="写作" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="英语" scheme="http://catcoding.me/tags/%E8%8B%B1%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你对世界足够了解吗</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/weekly-4/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/weekly-4/</id>
    <published>2022-03-08T22:40:05.000Z</published>
    <updated>2022-03-09T02:34:06.073Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我每周会分享一下我这周看到的好内容，加上我自己的一些个人理解和评注，这算是一种比较轻的持续输出方式。</p><p><a href="https://catcoding.me/p/weekly-1/">#1 你可以创造运气</a></p><p><a href="https://catcoding.me/p/weekly-2/">#2 好的抽象和设计就像积木</a></p><p><a href="https://catcoding.me/p/weekly-3/"># 3 Basecamp 的小而美</a></p><p>这是第 4 期。</p><h2 id="避免偏见"><a href="#避免偏见" class="headerlink" title="避免偏见"></a>避免偏见</h2><p>这两周我看了一些非技术类的书籍和视频，我最推荐的是这本<a href="https://book.douban.com/subject/33385402/">《事实》</a>，可以说一定程度上改变了我的认知。</p><p>这本书是 2019 年出版的，书的开头有 13 个测试题，全都是关于这个世界的人口、卫生、收入、教育、环境等方面的认知测试，我的结果是做对了 3 个，这和大猩猩的测试结果一样。</p><p>很多人都是这样的测试结果，甚至包括那些专业人士和国家领袖。可以说我们很多人对世界的认识还停留在十多年前，和现实有着巨大的认知差异。</p><p><strong>在很多方面，这个世界其实并没有那么糟，而是在变好的</strong>。</p><p>书中提到：</p><blockquote><p>我最担心的五大全球性问题包括：全球性传染病、金融崩溃、世界大战、气候变化以及极度贫穷。</p></blockquote><p>没想到才不到三年，全球性传染病这点应验了，而俄罗斯和乌克兰正在打战。可以看到网络上、现实中很多人都在为战争争论不止，很多人只相信自己所看到的。我在 Twitter 上看到有个人和儿子对此争论，因为儿子持有不同的立场就觉得永远地失去了儿子。</p><p>我推荐大家也读读这本书，在下结论判断对错之前，思考一下自己是否足够全面了解乌克兰、俄罗斯的历史，我们从媒体看到的是否是片面的。</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220309094806.png" alt=""></p><p>这本书列举了一些方法来避免自己陷入偏见。为了让自己能够更好的理解这个世界，我们应该保持谦卑和好奇心：</p><blockquote><p>保持谦卑，意味着要认识到我们的本能通常会妨碍我们认识到事实的真相。它意味着我们要认识到自己知识的局限性。它意味着我们应当很坦然地说“我不知道”。它还意味着，等你形成了一个观点之后，要随时准备接受新的事实来改变你的观点。</p></blockquote><blockquote><p>保持好奇心，意味着你应当对新的知识和信息保持开放的心态，并且积极地寻找新的信息。它意味着你能够拥抱和你世界观不符的事实，并且可以努力去理解它们背后的含义。</p></blockquote><p>主要作者汉斯·罗斯林在该书接近尾声时因病去世，遗憾。</p><h2 id="帝国的兴衰"><a href="#帝国的兴衰" class="headerlink" title="帝国的兴衰"></a>帝国的兴衰</h2><p>这周我还看了《原则》作者 Ray Dalio 的一个非常好的视频：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=xguam0TKMw8">Principles for Dealing with the Changing World Order</a>，详细地讲述了帝国兴衰地规律。</p><p>也许我们真快到了一个历史节点：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220303192809.png" alt=""></p><h2 id="一个-L5-自动驾驶的赌局"><a href="#一个-L5-自动驾驶的赌局" class="headerlink" title="一个 L5 自动驾驶的赌局"></a>一个 L5 自动驾驶的赌局</h2><p>2030 年自动驾驶 L5 能达到大规模商用么？</p><p>这里有一个赌局 <a href="https://blog.codinghorror.com/the-2030-self-driving-car-bet/">The 2030 Self-Driving Car Bet</a>，参与者是 Stack Overflow 的创始人 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Jeff_Atwood">Jeff Atwood</a> 和游戏编程的大神  <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/John_Carmack">John Carmack</a></p><blockquote><p><strong>By January 1st, 2030, completely autonomous self-driving cars meeting <a href="https://www.sae.org/binaries/content/assets/cm/content/blog/sae-j3016-visual-chart_5.3.21.pdf">SAE J3016 level 5</a> will be commercially available for passenger use in major cities.</strong></p></blockquote><p>Jeff Atwood 认为这个目标达不到，而 John Carmack 认为是可以的。这里 L5 的标准是驾驶者上车后除了指定目的地，驾驶的全程不用进行任何人工干预 (自然灾害情况除外)。</p><p>L4 标准：基本上驾驶就是车辆的事情，驾驶员只有在极端情况下才需要介入。目前已经有一些公司几乎达到了 L4 标准，但是没有出现大范围的商用，而现在更多的是辅助驾驶，像特斯拉这种。</p><p>经过这么些年在自动驾驶上的研究，目前看来完全解决自动驾驶比预期得要更难，比如<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2021-08-17/waymo-s-self-driving-cars-are-99-of-the-way-there-the-last-1-is-the-hardest">Waymo’s Self-Driving Cars Are 99% of the Way There. The Last 1% Is the Hardest</a>，这最后的 1% 解决谁也不敢大范围投入吧。</p><h2 id="辞掉年薪-45-万美金的工作"><a href="#辞掉年薪-45-万美金的工作" class="headerlink" title="辞掉年薪 45 万美金的工作"></a>辞掉年薪 45 万美金的工作</h2><p><a href="https://medium.com/@_michaellin/why-i-quit-a-450k-engineering-job-at-netflix-874454397885">Why I Quit My Engineering Job (at Netflix) | Medium</a></p><p>Michael Lin 是一个华人，他在 Netflix 工作了接近 4 年。大家都知道 Netflix 的工程师岗位只有 Senior Software Engineer 这个职级，但是拿的却是行业内的顶尖薪酬。</p><p>这位作者在 Netflix 工作了一年半以后，渐渐地对工程性的工作失去了兴趣。从他的描述看来，有很多复制粘贴的工作。看来架构太稳定就会出现这样的问题，什么东西拿之前的过来改改就可以了，工程师没有成就感😂。</p><p>里面有个细节，他爸妈是 70 年代去的美国，听到儿子要放弃高薪工作，感觉是浪费了他们那代的努力，看来这确实是非常典型的中国式家长：</p><blockquote><p>“Just keep your head down and do the work!” they said.<br>“Don’t be ungrateful for what you have!” they said.</p></blockquote><p>作者本身对产品方面的事更感兴趣，因此他尝试过转到 PM 的角色，但这在 Netflix 没有先例。如果对工作没有认同感，那自然就绩效越来越差。而且疫情的原因，导致只能在家办公，这样也没了办公室社交：</p><blockquote><p>And all you were left with was the work itself. So if you didn’t like the work, and that was all you had, COVID magnified this fact 10x more.</p></blockquote><p>另外因为看到很多人死于新冠，这让他更加焦虑，觉得自己守着高薪浪费青春：</p><blockquote><p>I realized what the real cost to golden handcuffs was. The cost is your youth, your time, and your life. People don’t accurately judge these costs, because a salary is a hard number, whereas the value of your youth is more intangible. But just because something is hard to measure doesn’t make it any less valuable than something countable like money. It’s hard to measure the value of a brand, mental health, or love, but we know it matters.</p></blockquote><p><strong>golden handcuffs</strong> 这个词很形象，一份高薪而不喜欢的工作就如金手铐。</p><p>不得不说，只有思考过死亡才会更加有决心追求真心想要的。钱确实很重要，但也不是最重要的。如果做一份工作确实难受，那就辞了吧。</p><p>辞职之后作者自己工作，做了一些视频相关的工具，还有在 Medium 上写作，兼职做 career coaching，这个活大部分来自这几篇文章。不得不说，写作真是非常重要！</p><p>这篇文章写得非常棒，不管从写作技巧还还是内容本身都值得学习，推荐你读一下。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我每周会分享一下我这周看到的好内容，加上我自己的一些个人理解和评注，这算是一种比较轻的持续输出方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://catcoding.me/p/weekly-1/&quot;&gt;#1 你可以创造运气&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="写作" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="weekly" scheme="http://catcoding.me/tags/weekly/"/>
    
      <category term="周刊" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>谈谈工作中的犯错</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/avoid-mistake/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/avoid-mistake/</id>
    <published>2022-03-06T20:08:05.000Z</published>
    <updated>2022-03-11T02:57:05.785Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>想到这个题目是因为最近我们组出现了一个严重的线上问题，某小哥在进行线上操作的时候传错了一个参数。这种问题在程序员这行很常见，所谓常在河边走，哪有不湿鞋。</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220306101406.png" alt=""></p><p>工作这么多年我自己犯过错，也看到过身边的删库跑路案例，更有甚者因为泄露敏感信息而锒铛入狱。这里分享一些自己所见的真实案例，以及如何在编程上、工作习惯上避免犯错。</p><h2 id="案例分享"><a href="#案例分享" class="headerlink" title="案例分享"></a>案例分享</h2><h2 id="信息泄露"><a href="#信息泄露" class="headerlink" title="信息泄露"></a>信息泄露</h2><p><a href="https://www.eet-china.com/news/201904281038.html">大疆前员工泄露公司源代码，被罚 20 万、获刑半年</a>，这个安全事故完全是因为员工的安全意识不足造成的。</p><p>这类问题非常多，不信你可以在 Github 上用 password、private key 之类的关键词搜索，很多人会无意识把这些敏感信息推送到 Github 上，而公司又没法完全禁止 Github，只能不断加强安全培训和监控。</p><p>从这个案例来看公司的损失非常非常大，单人力成本这块就难以估计，我也因为这个事故参与到了安全建设中，后面在这里领域工作了两三年左右。真是一人挖坑，无数人救火。</p><h3 id="退款接口"><a href="#退款接口" class="headerlink" title="退款接口"></a>退款接口</h3><p>我在做支付、物流相关的系统时，曾经因为一个诡异的接口造成了直接上的金钱损失。</p><p>我们的支付是通过第三方支付系统做的对接，比如用户通过支付系统向我们预支付了 100 美金，等他收货后第三方把钱给我们。第三方支付有个退款接口，假设他不想要货了于是发起退单，我们的系统就会调用第三方的支付接口去退款。</p><p>因为接口有时候调用失败或者返回不及时，我在写代码的时候默认既然对方预支付了 100 美金，多次发起退款接口自然也没问题，所以我有一些重试的机制来确保退款成功。过了一段时间后发现账目上有点差别，后来经过排查是因为重复调用了退款接口，这个接口如果两次调用就会退给客户退 200 美金！</p><p>最后我们只能发邮件给一些客户，说多退了钱，麻烦能退回来么，有的客户很好心就直接返回了钱。我记得有个客户回复说：我认为这是上帝给我的恩赐，对不起我已经花完了。</p><p>额，我就是那个可怜的上帝好么。</p><h3 id="并发问题"><a href="#并发问题" class="headerlink" title="并发问题"></a>并发问题</h3><p>我前公司所在的部门曾经有个发货系统，当多进程跑起来的时候，有个并发问题没处理好，最终导致用户收到多份相同的货物。</p><p>当程序员经验不足的时候这种错误就很容易出现。代码中哪些部分是可以重入的，哪些部分需要加锁，都需要仔细考虑。但是在业务快速发展，快速堆代码的时候，我们可能不一定有足够的时间把所有细节都考虑清楚。</p><h3 id="配置错误"><a href="#配置错误" class="headerlink" title="配置错误"></a>配置错误</h3><p>我之前出现过的一个最大的错误是因为配置错误。这件事我一直都记得，因为印象实在是深刻，现在对正则表达式都有所恐惧。</p><p>那天我正准备下班回家，我配置了一些安全上的防护规则。然后我的 Leader 说拦截的页面不够好看，我们要不统一个拦截页面。我想了一下觉得很简单，就准备在我们自己定制的网关 (Kong) 上配置一条全局规则，我想通过正则表达式把所有拦截页面 redirect 到订制的错误页面。</p><p>我通过后台 Admin 页面，在一个全局插件上写下了一条正则表达式，提交生效。然后立马就收到了报警，大量系统同时报警！因为有公司很多域名的请求都通过这个网关，而我配置的正则表达式嵌入到 Lua 代码中后有语法错误，导致所有系统的路由处理时都报错。</p><p>最要命的是我们的 Admin 页面也会经过这个网关，所以 Admin 页面也没法访问了，意味着我无法通过页面去回滚配置！我当时已经手心发汗，如热锅上的蚂蚁了。强迫自己镇静下来，马上修改插件的代码，赶紧让运维一起迅速地更新服务器上网关代码。</p><p>整个过程大概花费了  20 分钟，这期间整个公司估计有一半的系统都是不能访问的，包括那些官网、商城等。</p><h2 id="经验总结"><a href="#经验总结" class="headerlink" title="经验总结"></a>经验总结</h2><p>犯错并不可怕，只要是个人就可能会犯错。出现错误往往也不止是个人的问题，也意味着团队有问题，比如对代码质量要求不够，系统设计不够容错，权限划分不够好，安全机制不健全，没有 代码 Review 等等。<strong>错误是个人和团队最好的学习、提高的机会，而且我们已经交了学费</strong>。</p><p>但是随着我们成长，最好避免个人犯一些低级的错误，特别是安全类的问题。写程序、做系统设计的时候就做好防御，把犯错的概率降低到最小。</p><h3 id="防御编程"><a href="#防御编程" class="headerlink" title="防御编程"></a>防御编程</h3><blockquote><p>面包落地的时候，永远是抹黄油的一面着地。</p></blockquote><p>上面配置的问题，我在做网关的时候其实意识到了潜在风险， Admin 路由也经过自己控制那出问题不就嗝屁了吗？当时我自我安慰只要不对这个路由开有问题的全局插件就可以了，所以没有及时处理这个风险，最终导致自己掉入坑里。</p><p>当系统中存在潜在问题时，时间一拉长出现的概率就大了。因此我们编程的时候总要有意识想最坏的情况是什么，哪些是危险操作，比如写数据如果没写入成功会怎样，如果并发运行了会怎样，如果文件错误会怎样，这就是<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%98%B2%E5%BE%A1%E6%80%A7%E7%BC%96%E7%A8%8B">防御式编程</a>。</p><p>做系统设计时，要考虑敏感的业务逻辑如何测试，如何在系统层面规避错误。对于敏感的资源一定要再从统计的角度进行复查。像我那个退款的问题就是对潜在的风险意识不够，想当然地对接口进行了错误的假设，而对方这个接口不是幂等的。后来我们在系统中加了很多检查，确保及时代码有问题也能尽早发现问题。</p><p>如果系统对正确性要求高，必须加大量单元测试和集成测试，并且每修复一个 Bug 都引入对应的测试，因为随着代码的不断演进，没人能保证新加的代码不会破坏掉原来的代码。测试能最大程度自动化地帮我们发现一些潜在问题。</p><p>我工作的第一家公司是做 EDA 相关软件的，因为 EDA 软件不像互联网这样的系统，crash 了就是发生在客户的机器上，很多时候都没法 debug，因此公司对代码质量要求极高，他们在自动化测试这块就做得非常棒，测试覆盖率几乎 100%，还有很多 fuzzy testing。</p><p>代码上的问题没法完全避免，那如何减少风险？微软有个实践就是大量运用 killswitch，本质上就是开关，每个新加的功能和代码，建议都是加上类似这样一个嵌套：</p><figure class="highlight c"><table><tr><td class="code"><pre><code class="hljs c"><span class="hljs-keyword">if</span>(!killswitch-active(uuid)) &#123;<br>   <span class="hljs-comment">// your new code ...</span><br>&#125; <span class="hljs-keyword">else</span> &#123;<br>   <span class="hljs-comment">// old code ...</span><br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>这样的好处在于如果新的代码出现了问题，可以迅速把对应的 killswitch 打开，这样老的代码就继续跑了，也就是不用发新版本就能快速回滚。不得不说这个办法虽然有点土和笨，但是非常有用，因为这也救过我，而且让人发代码压力不至于那么大。坏处也很明显，当 killswitch 多了之后代码就很难读，所以要去定期清理那些老的开关。</p><p>工作经验丰富一些了之后 (掉入坑里足够多次)，自然会对容易出现问题的部分有风险意识，这需要不断积累和总结。</p><h3 id="工作习惯"><a href="#工作习惯" class="headerlink" title="工作习惯"></a>工作习惯</h3><p>安全是第一位的，我们在工作中对敏感信息、公司资产要有一定的安全意识。完全按照公司的安全准则来工作，否则提桶跑路可能是小事，被追究法律责任就麻烦了。</p><p>任何线上操作都是危险的，如非必要不要进行手动的线上操作。操作的时候尽量慢，然后想清楚如果错了如何恢复。比如删东西尽量软删除，把要删的东西移动目录或者设置状态。</p><p>如果一个动作是有危险的，应该思考如何把这动作自动化，如果是必须有人给输入，那需要一定的流程来进行 Review 和批准。</p><p>微软还有个好实践就是所有的线上命令，如果是写入型的命令默认不能运行，需要手动地运行命令提升权限。</p><p>运维方面，如果有条件和时间尽量往 <a href="https://docs.microsoft.com/en-us/devops/deliver/what-is-infrastructure-as-code">Infrastructure as Code</a> 方向上靠，减少人工进行操作。</p><hr><p>写到最后，觉得写得不够系统和全面，这个题目范围太大，开发、运维、规范、安全等很多方面都涉及到，而且有很多细节问题。</p><p>一句话建议是：<strong>保持对工作的敬畏之心，特别是你的代码和工作会影响到很多用户时，即使一个小的错误也会造成大量损失</strong>。</p><p>先这样吧👻。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;想到这个题目是因为最近我们组出现了一个严重的线上问题，某小哥在进行线上操作的时候传错了一个参数。这种问题在程序员这行很常见，所谓常在河边走，哪有不湿鞋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/ob_pasted-image-20220306101406.png&quot;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="编程" scheme="http://catcoding.me/tags/%E7%BC%96%E7%A8%8B/"/>
    
      <category term="经验分享" scheme="http://catcoding.me/tags/%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Basecamp 的小而美</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/weekly-3/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/weekly-3/</id>
    <published>2022-03-02T22:45:08.000Z</published>
    <updated>2022-03-02T15:43:07.720Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我每周会分享一下我这周看到的好内容，加上我自己的一些个人理解和评注，这算是一种比较轻的持续输出方式。</p><p><a href="https://catcoding.me/p/weekly-1/">#1 你可以创造运气</a></p><p><a href="https://catcoding.me/p/weekly-2/">#2 好的抽象和设计就像积木</a></p><p>这是第 3 期。</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220302231721.png" alt=""></p><h2 id="Basecamp-的经验"><a href="#Basecamp-的经验" class="headerlink" title="Basecamp  的经验"></a>Basecamp  的经验</h2><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=wC14JM94BIs">10 Things I’ve Learned | Jason Fried at BIG Omaha - YouTube</a></p><p>Basecamp (37signals）为人所知主要是因为《重来》这些书籍，Ruby on Rails 的创造者 dhh 是这公司的主要布道者，而 Basecamp 的创始人就是 Jason Fried。</p><p>这是个独特的小公司，刻意地慢慢发展，在产品做少做精，每周工作 4 天，居然滋润地活了 23 年了，2014 年就创造了高达 300 万美金的年人均营收（同期 Google 为 123 万美金）。</p><p>在这个视频中 Jason Fried 谈到他做公司和产品的一些经验，这些很多内容和《重来》有些重复，不过这个演讲还是很值得看看，Jason Fried 的演讲能力非常出色。他主要分享了这么几点：</p><p><strong>Bootstrapping company</strong> : bootstrapping 是编译里的自启动，作为公司来说最好从一开始就考虑如何挣钱，如何养活自己，而拿投资意味着从一开始想着的就是如何花钱，拿投资是为了快速发展，公司太快有很多事情会想不清楚，而且后面会有被资本控制的风险。</p><p><strong>Price</strong> :  现在免费的东西太多了，不要总是免费，收费会让紧紧盯住自己的核心业务，而且收费后反而从用户那里获取到更有价值的反馈，因为用户付了钱，所以会在意。</p><p><strong>Innovation is overrated, useful is underrated</strong> ： 做产品不能总是追求时髦和创新，很多时候可用性才更重要。</p><p><strong>Focus on what won’t  change in your business</strong>  ：对于 Basecamp 来说，简单、快速、可靠这些是最重要的，这些也许并不新潮，但从长远来看这些才是能得到回报的。</p><p><strong>DIY</strong> ： 自己理解不够的岗位不要盲目招聘。如果想招人，先自己尝试做一段时间这个岗位，比如 dhh 兼职做了两年的系统管理员。只有自己做了才知道如何面试，以及如何衡量这个岗位的工作成果。</p><p><strong>Draw a line on the sand</strong> ：公司不能什么都做，要对很多事情说“不”。</p><p><strong>Sell something, listen to the customer what they care</strong>： 这里演讲中举了他自己卖球鞋的经历，非常贴切。永远关注用户的需求和用户的在意点，做产品不能自嗨。</p><p><strong>Do less thing, do something really good</strong> :  less is always the option, less feature, less people。一个产品有很多功能，但是每个功能都不出色，这会很难卖，而且工作量也会大。少做，但是做精。</p><p>同样的道理，公司并不是人越多越好，人少就会少很多管理工作。37signals 成立于 1999 年，到 2009 年即使用户规模扩大了很多倍，员工人数在 10 个左右。</p><hr><p>小而美的公司曾经是个热潮，国内也出现过类似做 Basecamp 这类产品的公司，只是发展到后来都逃不过被收购的命运，比如 Teambition 2018 年被阿里收购，Tower 2020 年被收购。</p><p>我认为用户付费意识是个方面，还有些其他复杂的原因。Basecamp 的经营理念在国内就不一定行，至少在 SaaS 这个领域国内的用户不那么信任小公司。</p><p>小而美的公司不止输出产品，更会输出不一样的理念和想法，比如两个人的公司 flomo，大家可以看看 <a href="https://help.flomoapp.com/about-us/about-us/company-concept.html">flomo 的经营理念</a>。这种独特的声音会吸引认同这种理念的用户。</p><h2 id="如何找到你真正想要的工作"><a href="#如何找到你真正想要的工作" class="headerlink" title="如何找到你真正想要的工作"></a>如何找到你真正想要的工作</h2><p><a href="https://world.hey.com/jason/how-to-land-the-job-you-really-want-dcf208ab">How to land the job you really want (hey.com)</a></p><p>还是 Jason Fried 的博客文章。Jason Fried 基本每周左右会写篇博客，而 dhh 基本每两天写一篇。Jason Fried 的博文相对好读很多，而 dhh 的文章涉及面很宽泛，有的读起来会难懂一些。</p><p>最近的这篇文章中介绍了 Basecamp  从 400 多个应聘者中招了一位 Email Marketing Manager 。这位应聘者特别用心，做了一个非常好、独特的求职信和简历 <a href="https://jobsapp.info/basecamp/">Meet your new Email Marketing Manager</a>。这封信和简历几乎让人无法拒绝这位候选人。</p><p>这真是个非常好的思路，好的工作通常竞争激烈，我们想要脱颖而出可以详细地说明对这个岗位的理解，对公司文化、产品的理解，以及自己已经为这个岗位做了哪些努力和成果。</p><p>求职信在国内很少见，一份用心写的求职信我觉得还是能加分不少的。</p><h2 id="Lisp-生产环境运用"><a href="#Lisp-生产环境运用" class="headerlink" title="Lisp 生产环境运用"></a>Lisp 生产环境运用</h2><p><a href="https://www.grammarly.com/blog/engineering/running-lisp-in-production/">Running Lisp in Production | Grammarly Engineering Blog</a></p><p>Grammarly 使用了很多种编程语言，比如 Java、Go、Erlang，在一个公司使用多种编程语言可能是一个技术债，最好使用语言无关的基础工具 (language-agnostic infrastructure tools)，比如 StatsD、Graylog2。</p><p>我倒是没看出来 Grammarly 的 core grammar engine 为什么非用 Lisp 。后面提到了 Lisp 提供了一些非常独特的开发和调试体验，用 SLIME 这样的工具可以在远程起一个 console 来进行任何代码上的操作，trace 可以很好的帮助调试。</p><p>这种体验在 Clojure 上开发也有，REPL (Read–Eval–Print Loop)  确实是那种很不同的编程体验，想了解更多可以看看这篇文章：<a href="https://vvvvalvalval.github.io/posts/what-makes-a-good-repl.html">Val on Programming: What makes a good REPL?</a></p><p>另外，我也才知道 Grammarly 是一个乌克兰公司。</p><h2 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h2><p><a href="https://jvns.ca/blog/2022/02/20/things-that-used-to-be-hard-and-are-now-easy/">Things that used to be hard and are now easy</a> 这些事几年以前很难，现在已经变得很简单了。</p><p><a href="https://github.com/nusr/hacker-laws-zh">💻📖对开发人员有用的定律、理论、原则和模式</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我每周会分享一下我这周看到的好内容，加上我自己的一些个人理解和评注，这算是一种比较轻的持续输出方式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://catcoding.me/p/weekly-1/&quot;&gt;#1 你可以创造运气&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="weekly" scheme="http://catcoding.me/tags/weekly/"/>
    
      <category term="周刊" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%91%A8%E5%88%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>程序员如何做副业</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/side-hustle-for-programmer/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/side-hustle-for-programmer/</id>
    <published>2022-02-27T19:28:05.000Z</published>
    <updated>2022-03-08T04:37:06.654Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有些人问我程序员如何做副业。我有一些经验，但是并不算很多，因为我自己也在摸索中。我做过的副业包括：</p><p>-【一年】自建英文站点<br>-【两年】在 Medium 上写作<br>-【半年】写开源代码</p><p>下面我谈谈自己的一些思考和理解。</p><h2 id="为什么做副业"><a href="#为什么做副业" class="headerlink" title="为什么做副业"></a>为什么做副业</h2><p>我认为主要有以下几个好处：</p><p>副业是一个备用选项，可以让我们尝试如何能不依赖组织，自己创造价值、自己摸索出一条业务。</p><p>副业可以多方面发展自己，因为在公司做可能只是涉及某一方面，做副业可能涉及到如何找需求，如何营销，如何谈价，如何保持收支平衡等等各方面。这也许是创业之前的尝试。</p><p>如果想多赚钱，给公司打工明显是一个慢车道，在慢车道上你不容易撞车，也很不能很快到达财富自由这个目的地。注意，这里的财富自由不单指赚很多钱，还包含那种被动收入能满足所需，这样也算自由了，有的人想搞些副业也是为了追求这种自由。</p><p>兴趣，很多人发展副业完全是因为兴趣爱好，愿意投入时间在自己感兴趣上的事上。</p><p><strong>总而言之，副业是一种相对小成本的方式来做各种可能性尝试。</strong></p><h2 id="副业不是刚需"><a href="#副业不是刚需" class="headerlink" title="副业不是刚需"></a>副业不是刚需</h2><p>副业听起来很美好，那是否所有人都应该去做副业？特别是疫情这样的灰天鹅事件出现以后，人们发现工作是很没有保障的，有些人甚至喊出了刚需副业，副业比主业更重要这样的口号。</p><p>我们网络上看到的教你月入多少、保证你能做成的 99% 是收割智商税，一定能挣钱、好挣钱的事谁还拿出来教别人？</p><p>实际上很多人也不适合做副业。</p><p><strong>如果你处于刚毕业没多久，事业处于爬坡期，那就好好拼一把主业，不管是从专业技能还是业务方面，多投入时间提高自己</strong>，副业也可以关注，但是不要花太多精力，因为这可能会影响主业。</p><p>任何行业都需要一定时间的积累，如果还没做好积累就花时间做积累，副业以后再考虑。</p><p>另外，如果主业工作已经很忙很累，这种情况做副业只会更累，对身体不好，而且更多的结果可能是两方面都没做好。如果真想做副业，那就得先换工作或者用其他办法让自己有空余时间。我上一次换工作，有一部分原因就是我需要把主业所占的精力和时间降低。</p><h2 id="如何做副业"><a href="#如何做副业" class="headerlink" title="如何做副业"></a>如何做副业</h2><p>所以，副业的前提是：</p><ul><li>有时间和精力来折腾</li><li>自己的主业进入了瓶颈期和疲劳期</li><li>有些想法，有感兴趣的领域，想做点尝试</li></ul><p>下面我们谈谈一些可能的副业，以及我自己的思考。我没法告诉你一个具体能做成的副业，或许能给你一些启发。</p><h3 id="个人品牌"><a href="#个人品牌" class="headerlink" title="个人品牌"></a>个人品牌</h3><p>现在有了个人品牌才可能得到流量和注意力，这是很多事情的开端。当然你也可以一开始就买流量，这就需要金钱上的投入，也很难保证转化率。长期来说，个人品牌的经营绝对是有益的，本质上是你需要通过互联网建立起和他人的信任感。</p><p>现实中很多副业不是自己找到的，而是别人通过你的个人品牌找到的。因为现在大家在网络上的时间太多了，个人品牌就如同你逛街看到的广告牌。有了个人品牌别人会向你发问，你只要能帮忙解决掉别人的问题，就会有收入。</p><p>有非凡成就的人自带个人品牌，而如果是平凡人，可能需要常年累月的积累和主动输出。</p><p>我在知乎上混了 10 年 (回答问题不多🤣)，才积累几千关注者，我在 Medium 上写了两年才积累 2 K 左右读者，爆火的公众号仙人 JUMP，写公众号之前已经写了 10 多年网文。</p><p>虽然如此难，但是个人品牌的建立任何时候都不晚，<strong>因为大多数人都不会去输出，而做了的大部分人都不会坚持</strong>。</p><p>我最近半年经常看一个推主 <a href="https://mobile.twitter.com/coolXiao">@coolXiao </a> 的推文和文章，他也是中年突发想做点新的尝试，我觉得这点说得很有道理：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220227172243.png" alt=""><br>想通了这点，就可以解决一些困惑，比如现在公众号已经是红海了，还有必要投入吗？</p><p><strong>市场上大多数人都是信息的贩卖者，原创者很少</strong>。所以如果是打算做原创，并且要创造出比其他人更好的同类内容，那什么时候进场都不是事。如果是打算学着做，红海不红海更没有关系。</p><p>当然，网络上的爆红也有些偶然因素，但不去尝试那是更没有可能性。</p><h3 id="提供服务"><a href="#提供服务" class="headerlink" title="提供服务"></a>提供服务</h3><p>给他人提供技术咨询，这类活也通常需要一定人脉积累和个人品牌。如果你做到某个领域优秀或者顶尖，就不缺这类机会。</p><p>还有其他类的服务，比如内推这类事情就是顺手一做的事情。现在内推这行也很卷了，比如有的人做个网站，上面全是各公司的面试题，然后顺带内推。内推说白了是兼职 HR 和猎头，是一个投入可大可小的事情。</p><p>去接平台接项目也算是一种服务，接项目不是一种好的副业，因为通常你接到的项目还抵不过公司给的时薪，而且更大的问题是不够稳定。除非是极少的个别项目，但这种项目投入的精力和时间也多，这里面还得涉及谈价，收款等麻烦事。所以如果你的技术能力在市场上都拿不到稳定的薪水，去做这类外包就更难应对，不如提高能力先拿到市面上的较高薪。</p><p>国内的那些外包平台我不看，国外也有一些平台接外包项目，一上去就可以看到一群印度人和你竞争，而且你可能并不占优势，因为人家英语溜、开价低廉。</p><p>接项目这事终究还是出卖劳动力，和在公司编码一样的，一次性投入一次性产出。我也还做了点在 Github 上做收费开源的这类活，因为我刚好对那个领域有些兴趣。</p><p>提供服务不一定是技术范围内的事，我有个前同事得副业是做咨询教练，为此去考了相关的教练资格证。</p><h3 id="数字资产"><a href="#数字资产" class="headerlink" title="数字资产"></a>数字资产</h3><p>创造个人的数字资产，这是一个不错的方向。写个软件，做个网站，制作课程，拍个视频，写些文章，都可以称之为数字资产，这些也是通常我们程序员最容易想到的方向。</p><p>数字资产的好处是可以多次销售和贩卖，也不像传统产品有囤货的压力，同时也可以顺带做个人品牌。</p><p>现在随便做个网站、APP 就能发财的事越来越少了，需求越来越细分，做的事情越来越垂直。作为程序员在这块我们有优势，我们有开发技能，有领域内知识，但领域外知识和技能需要自己补充，比如发现需求、推广能力、写作能力等，所以能做成稳定副业的少之又少。</p><p>我们可以看看思否的关于独立开发者的统计数据，<a href="https://segmentfault.com/a/1190000039910514">2020 中国独立开发者生存现状调研报告</a> ，我不确定这数据是否真实：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220214104052.png" alt=""></p><p>程序员做开源也可以算作是数字资产，如果你的代码被足够多人用到，就有机会获得赞助，比如这位中国开发者 <a href="https://github.com/sponsors/egoist">egoist</a> 。</p><h3 id="发现机会"><a href="#发现机会" class="headerlink" title="发现机会"></a>发现机会</h3><p>我之前大疆的一个同事，从外表看起来他是最老实的工程师，每天兢兢业业完成工作，看起来无欲无求的那种。</p><p>突然某天他要离职了。我后来才知道，他在大疆工作时就开始通过网络做无人机的返利推广。</p><p>大疆有一个类似推广返利的项目，别人通过他的链接购买了商品，他就可以拿到一定比例的返利。他做的事情就是把自己的推广链接放到百度问答，一些论坛之类的地方，当大疆发布新机的时候，一个月可以赚上近十万。他边工作边筹划着副业，顺便做个小网站。具体故事请参考<a href="https://98ct.com/2019/11/how-can-i-earn-the-tesla-by-dji-drones/">我是如何凭借大疆无人机的风口开上特斯拉的？</a></p><p>后来他离职自己做无人机自媒体，然后开始接货卖货，完全成了自由职业者。最近和他聊了一下近况：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220213214416.png" alt=""></p><p>要发现机会需要平时多观察、琢磨和积累，我在大疆的时候写这个推广者联盟的代码，但是我并不太懂网络营销，对无人机也没什么太大的兴趣，所以即使我知道这东西能赚钱，但是我没捞上一分钱。 </p><p>程序员通常最容易出现的问题是被技术视野限制，很多时候了解行业外的人和事，不要总是局限于技术，也许会有更多机会。</p><h3 id="被动收入"><a href="#被动收入" class="headerlink" title="被动收入"></a>被动收入</h3><p>这是一种很好的模式，因为这可能会让我们从无尽的工作中逃离出来。被动收入虽然听起来美好，但非常难，<strong>因为正常社会需要绝大部分人来搬砖保持运行，如果大家都被动收入了谁来不断创造？</strong></p><p>投资是常见的制造被动收入的方式，用钱来挣钱。但是投资也有风险，还依赖本金的大小等因素。</p><p>还有一些是半被动式收入，比如写作，我写的时候收入高一些，我不写的时候之前的作品也还在被浏览，只是会少很多。</p><p>我们如果用英文 Passive Income 去搜索，发现很多人在做的是刚才我说的返利，就是 Affiliate Marketing，这是世界上很好的一种模式，谷歌加上亚马逊返利项目，养活了世界上无数的中小网站。</p><p>很简单，亚马逊返利就是别人通过你的链接购买了东西，亚马逊给你一定比率的返利。Google 可以给高质量内容带去流量，所以很多人做 Google SEO 优化，很多人做内容优化，争取到 Google 的第一页。这种模式对用户、Google、亚马逊都好，用户获得高质量内容和返利，Google 获得用户信任和高质量内容，亚马逊获得流量和营业额。但是在国内为什么中小站点无法获取流量呢？因为国内某搜索引擎作恶了。</p><p>我自己也很快地走通了这个模式，比如在 Google 上搜索这个关键词，我的页面排在第三位，我的文章里就有亚马逊链接。</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220214000054.png" alt=""></p><p>我放的链接不多，而且我的网站流量也不算多，但我已经可以每个月收到一笔钱，而我的这个网站的投入是多少呢，日常就是五美金一年，我的内容放在了 Github Pages，所以不要服务器的费用。</p><p>Affiliate Marketing 难的是如何找到合适的利基 (Niche，细分领域)，并在这个领域把这一套打通。</p><p>当然，做 SEO 这些早些年可能更流行，现在这行很卷，要通过高质量内容拿到 Google 排名不容易。Google 还是非常的强大，可以判断出低劣的、抄袭的内容。目前我们看到很多计算机类的技术网站，其实是印度人做的，我和 <a href="https://reactgo.com/">Reactgo</a> 的作者之前交流过，他说 geeksforgeeks 这类站点非常赚钱，印度人还是有些人在以 blogging 为生。</p><p>Affiliate 如果在某个垂直领域做好了，这就是一个造钱机器，深圳就有一些以这种模式作为主要收入方式的人，只是具体别人做哪个垂直领域，细节方面不会分享出来。中国人在这块天然处于劣势，因为英语会阻拦掉很多人。</p><p>另外一种被动收入就是把<strong>数字资产和流量结合起来</strong>，比如我之前分享过的亚马逊工程师写 AWS 电子书，自己贩卖。</p><p>制造被动收入的关键是把整个流程打通，这样当你睡觉，吃饭，带娃的时候，整个系统都在运行和赚钱，不用一直投入时间和精力。</p><p><strong>当然整个过程会很漫长，而且拿到流量，建立信任，制作内容每一个都是不简单，如果一个人能做好，活该他赚钱和获得自由。</strong></p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>也许还有其他副业，比如投资之类的，我没有谈及，因为这些我不太了解。</p><p>我认为好的副业不是再次出卖劳动力。好的副业需要类似创业者的某些素质，这包括：</p><ul><li>某领域内的顶尖，多个领域的知识和能力</li><li>对某领域的兴趣和爱好，长久的坚持</li><li>发现机会，发现真实问题和需求，提出解决办法</li></ul><p>技术通常不是最重要的，重要是有效地解决问题和满足真实世界的需求。</p><p>如果还不清楚自己想做什么，可以先从建立个人品牌着手，或者其他任何有复利效应、能复用自己的优势和资源、或者能提高自己的事情，很多事做起来了才能有些新想法。</p><p>副业可能是为了挣钱，自由，探路，兴趣等等。做得不好也不必焦虑，上班低头做事，副业抬头看路，带着一种探索的心态来做副业就很好。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;有些人问我程序员如何做副业。我有一些经验，但是并不算很多，因为我自己也在摸索中。我做过的副业包括：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-【一年】自建英文站点&lt;br&gt;-【两年】在 Medium 上写作&lt;br&gt;-【半年】写开源代码&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面我谈谈自己的一些思考和理解。&lt;/p&gt;
&lt;h2 i
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="写作" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="副业" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%89%AF%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>好的抽象和设计就像积木</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/weekly-2/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/weekly-2/</id>
    <published>2022-02-24T10:38:06.000Z</published>
    <updated>2022-02-24T11:48:07.647Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是我的 Newsletter 第 2 篇。</p><p>我很喜欢玩乐高，我发现很多好的抽象、设计的使用体验就像玩积木，比如现在这些迅猛发展的云服务、比如 Notion。每个组件都不复杂，掌握规律后很容易组合成我们想要的作品。</p><h2 id="云服务架构节省成本"><a href="#云服务架构节省成本" class="headerlink" title="云服务架构节省成本"></a>云服务架构节省成本</h2><ul><li>以不到 400 美元处理每月 80TB 和 500 万的访问量</li></ul><p><a href="https://blog.polyhaven.com/how-we-handle-80tb-and-5m-page-views-a-month-for-under-400/">How we handle 80TB and 5M page views a month for under $400 – Poly Haven Blog</a></p><p>云服务这些东西用起来虽然方便，但是很容易出现资源浪费。我之前的公司一直使用 AWS，后来管理层觉得钱花得实在有点多，后来我们部门稍微优化一段时间，成本降下 1/3。</p><p>这篇文章详细讲述了 Poly haven 如何通过各种云服务来应对大量数据请求。</p><p>Poly haven 是一个专门用来让游戏开发者共享资源的网站，比如模型、纹理等等。这个组织非常透明，他们接受捐赠，然后把所有的花费都显示在个页面上：<a href="https://polyhaven.com/finance-reports">Finance Reports • Poly Haven</a>。</p><p>节省成本的方法简而言之就是缓存一切能缓存的东西，让缓存的命中率尽量地高。</p><p>缓存主要使用 Cloudflare 当 CDN，Cloudflare 和用来替代 S3 的 Backblaze 之间有流量联盟，一起用的话存储就不要钱了。</p><p><a href="https://firebase.google.com/products/firestore">Google Firestore</a> 用来作 Database，Vercel 用来跑 Web Server，系统中还有个 Vultr 服务器专门跑 API。我觉得这个 Vultr 跑的 API 是不是可以换成 AWS Lambda 一类的东西？至少没有单点问题，不过费用上不知道会不会更贵点。</p><p>顺便分享一下，我最近把自己的站点从 Vultr 迁移了出来，因为我的服务器跑了很久了，一个偶然的因素我重启了一下服务器，然后就 …… 再也起不来了，我的网站也处于停服状态。</p><p>我立马给 Vultr 发个 Ticket，这是我得到的回复：<br><img src="/images/ob_pasted-image-20220218223308.png" alt=""></p><p>我看了头大，一狠心就往 Github Pages 上移。过了不到一个小时他们客服问我解决了么，我回答说：Yes, What I’m doing is migrating to Github Pages, and I’m almost done.</p><p>原本我认为搞什么 ssl 证书会麻烦点，没想到 Github Pages 已经和 Let’s encrypt 集成了，不用管服务器真是香！</p><p>未来做业务的大部分公司，可能更需要的是对各种云服务非常了解的架构师，这种架构就有点类似自由式乐高，我们需要对组件了如指掌才能搭出节省成本的作品。</p><h2 id="Notion-创始人的一个访谈"><a href="#Notion-创始人的一个访谈" class="headerlink" title="Notion 创始人的一个访谈"></a>Notion 创始人的一个访谈</h2><p><a href="https://linmi.cc/15951.html">Notion CEO Ivan 专访：即使不会编程，人人都可以成为工作达人 - Linmi</a></p><p>Notion 的“积木感”在于页面无限嵌套，也在于一个简单的 ‘/‘ 让你选择下一个零件。</p><p>Notion 是由华人 Ivan 创建的，好像很多人都不知道这点，毕竟大家都还在吐槽 Notion 的中文支持得不够好和国内访问都不稳定。</p><p>这是创始人 Ivan 两年前接受韩国媒体的访谈，如果你对 Notion 感兴趣应该去看看。其中谈到了 Notion 的设计原则：</p><blockquote><p>Q：有人说 Notion 简洁和直观性和苹果公司很像。</p><p>A：简洁是 Notion 的重要价值。用户们应该感到轻松和易于操作。品牌也是如此，我们希望用户想到 Notion 的话就能想到‘铅笔’。要像身体的一部分一样，成为自然而熟悉的工具。即使不会编程，也要让每个人都能直观地用鼠标解决所有问题。我们觉得自己是制作工艺品（craft）等工具的艺术家。</p></blockquote><blockquote><p>Q：Notion 的简洁感的哲学基础是什么？</p><p>A：我出生在中国，儿时移居加拿大。所以很熟悉东亚的儒学。Notion 的设计和开发哲学也与‘中庸’的概念有着深刻的共鸣。比起过分强调功能或追求变化，更保守地包含了克制。比起华丽，我们更愿意把注意力集中在本质问题上，我们提供有需要的东西用在很多人遇到的共同问题上。</p><p>2013 年，曾是 Zhao 的朋友的 Simon Last 在美国旧金山创立了 Notion 公司。最初开发的项目是‘代码制作应用’，但最终还是失败了。他回忆道：“当时只集中于想展现给世人的东西，但并不知道世界想要什么”。之后，他于 2015 年和 Last 一起来到日本东京并在那里停留了 1 年，构想了现在的 Notion。他在解释选择日本的理由时说：”需要一个语言不通的地方来一整天的集中精力去编程。”</p></blockquote><p>我的感受是，很多好的产品都是非科班出生的人创造出来的，他们可能是学艺术、设计、心理学的等等，而经过了科班训练的人似乎更难找到世界的真实需求，大概是因为很多时候大家在拿着锤子找钉子。</p><p>这让我想到吴军地<a href="https://china.googleblog.com/2009/01/blog-post_3651.html">浪潮之巅</a>里描述到的 ：</p><blockquote><p>一个进入了麻省理工学院的高中毕业生很明确是为了学习理工的，而他们周围的同学也是如此。这些年轻人在一起不断交流，彼此在技术上越来越精深，内境逾宽、外延逾窄。</p><p>我和麻省理工学院的一些博士生谈论过各种浏览器的好坏，他们不和你谈微软的 IE 或者 Mozilla 的火狐，而是 Unix 用户更常用的字处理器 Emacs 下一个很小的浏览网页的功能，这个东西不仅不好用，而且在全世界用它的网民连万分之一都不到。他们和你谈的是里面技术上谁实现的好。</p><p>这些人以后可以是很好的科学家和工程师，但是很难创业。</p></blockquote><h2 id="Linux-复杂么"><a href="#Linux-复杂么" class="headerlink" title="Linux 复杂么"></a>Linux 复杂么</h2><ul><li><a href="https://cstdspace.quora.com/Why-is-Linux-so-complicated-16?ch=10&amp;oid=301698375&amp;share=d44c0f9c&amp;srid=uPh8&amp;target_type=answer">Why is Linux so complicated? - quora.com</a></li></ul><p>Linux 为什么如此复杂？这个 Quora 回答得很好，Linux 对比起来可能没有大多数用户熟悉的 GUI，命令行需要一段时间来学习如何使用。</p><p>但这只是表面的复杂，在内核设计上 Linux 相比  Windows 更简单。这是 2008 年某个安全人员绘制的 Windows 上运行 MS web-server (IIS) 和 Linux 上运行 Apache 的函数调用图：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220223001541.png" alt="IIS on Windows"></p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220223001556.png" alt="Apache on Linux"></p><p>如果这是积木说明书，我当然更愿意玩第二个！</p><h2 id="其他"><a href="#其他" class="headerlink" title="其他"></a>其他</h2><p><a href="https://github.com/huacnlee/autocorrect">huacnlee/autocorrect</a>: 我的文档里中英文之间必须加空格，如果你也有这种偏执的话就试试这个工具。我把这个工具加到了 CI 里，这样我发布的文章都没有空格问题了。</p><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bxmDnn7lrnk&amp;list=PL4cUxeGkcC9gpXORlEHjc5bgnIi5HEGhw">Tailwind CSS Tutorial -  YouTube</a>: 学习 Tailwind CSS，这周我看完了这系列视频。在这个视频里作者从开始如何安装介绍，做了一个食谱的前端页面，过程非常详细。我理解 TailwindCss 主要还是一个更好用的原子化 CSS，感觉用起来很方便，借助 VSCode 的补全，用熟了会很有效率。</p><p><a href="https://cook.aiurs.co/">程序员做饭指南 | HowToCook</a> : 偶然发现我司这位同事维护了一个程序员做菜指南，这段时间突然就火了。去年我去玩过他放在办公室的微软模拟飞行器，他还给我好好上了一节飞行课。他对飞行了解好多，讲解非常非常详细，他还考了一些飞行相关的证书，没想到对做菜也这么痴迷。这个 Github Repo 真是程序员居家办公，解决日常饮食的好手册🤣。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;这是我的 Newsletter 第 2 篇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢玩乐高，我发现很多好的抽象、设计的使用体验就像玩积木，比如现在这些迅猛发展的云服务、比如 Notion。每个组件都不复杂，掌握规律后很容易组合成我们想要的作品。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;云服务架构节省成本&quot;
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="weekly" scheme="http://catcoding.me/tags/weekly/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>深圳 WLB 的 IT 公司</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/wlb-shenzhen/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/wlb-shenzhen/</id>
    <published>2022-02-20T22:18:06.000Z</published>
    <updated>2022-03-08T06:27:06.337Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我之前在深圳待了 6 年，前两年打算换工作的时候居然找不到什么 WLB 的企业。</p><p>后来通过一些朋友介绍、自己平时的关注了解到深圳还是有一些工作不累的公司。不过从数量上来说比北京、上海少很多，主要是 IT 类的外企相对较少。</p><p>下面这些公司我有认识的朋友在里面，如果你对这些职位感兴趣请联系我，我帮你对接内推！</p><h2 id="Nvidia"><a href="#Nvidia" class="headerlink" title="Nvidia"></a>Nvidia</h2><p>Nvidia 是老牌外企了，这些年随着 AI 的发展势头也不错。</p><p>我之前不知道 Nvidia  在深圳有个分部，前一年有个学弟进去了。里面做基础设施、Web、或者 AI 方面的职位都有。</p><p>Nvidia 是典型的外企，肯定是不怎么加班。我那个学弟通常一周两天去办公室，其余时间在家，据他说工作氛围很好，可以安心做做技术。</p><p><a href="https://nvidia.wd5.myworkdayjobs.com/NVIDIAExternalCareerSite/6/refreshFacet/318c8bb6f553100021d223d9780d30be">Nvidia 职位列表</a></p><h2 id="crypto-com"><a href="#crypto-com" class="headerlink" title="crypto.com"></a>crypto.com</h2><p><a href="http://Crypto.com">http://Crypto.com</a> 成立于 2016 年，总部在香港，全球各地都有员工。这公司的愿景是希望能加速全球经济对加密货币的转型。主要产品包括：以加密货币购买、出售和支付的平台钱包，以及没有年费的金属卡 MCO Visa 信用卡，现在也在做一个公链。</p><p>看起来这个公司近些年发展挺快，crypto 不缺钱，去年年底拿下湖人队球馆 20 年冠名权！</p><p>有个朋友在里面，据说不卷，而且可以远程办公。</p><p><a href="https://app.mokahr.com/m/recommendation-apply/foris/36460?recommendCode=NTAGTdQ&amp;hash=%23%2Fjobs">crypto 职位列表</a> ，目前在招的有后端开发 Go/Java/Ruby/C/C++/Rust 等。</p><h2 id="Shopee"><a href="#Shopee" class="headerlink" title="Shopee"></a>Shopee</h2><p>我有很多前同事跳槽去了 Shopee。</p><p>Shopee 是否卷得看组，现在据说腾讯去的管理者很多，有些部门也比较卷。所以如果想进去得看准部门和领导，可以通过内部的员工了解一下。</p><p><a href="https://app.mokahr.com/apply/shopee/2963#/">深圳虾皮信息科技有限公司 - 社会招聘 (mokahr.com)</a></p><h2 id="AfterShip"><a href="#AfterShip" class="headerlink" title="AfterShip"></a>AfterShip</h2><p>AfterShip 是做全球物流 SaaS 的公司，除了物流他们也在拓展其他相关业务。我最初知道这个公司是因为左耳朵耗子的一个朋友圈介绍，据说里面工程师氛围比较浓厚。</p><p>AfterShip 严谨实施敏捷的那套开发流程，不至于卷。去年 Go 夜话的组织者也加入了 AfterShip。</p><p><a href="https://careers.aftership.com/zh-Hans/">AfterShip 招聘/社招/校招 - we’re hiring</a></p><hr><p>以上就是我目前了解到的一些 WLB 深圳公司。</p><p>也许还有其他的公司，比如微软在深圳只有少部分硬件部门，Apple 据说在深圳有部门，SnapChat 在有个深圳小分队，Flexport 等，但我不太清楚这些公司的具体情况。当然还有一些大公司，里面有一些组氛围好，工作也不累。如果你知道更多深圳 WLB 公司麻烦告知我一声！</p><p>在深圳虽然工作压力比较大、大家都挺忙这两点外，我还是很喜欢深圳的，气候宜人，城市年轻有活力。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我之前在深圳待了 6 年，前两年打算换工作的时候居然找不到什么 WLB 的企业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;后来通过一些朋友介绍、自己平时的关注了解到深圳还是有一些工作不累的公司。不过从数量上来说比北京、上海少很多，主要是 IT 类的外企相对较少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下面这些公司我有认识的
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="职业" scheme="http://catcoding.me/tags/%E8%81%8C%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你可以创造运气</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/weekly-1/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/weekly-1/</id>
    <published>2022-02-17T14:04:05.000Z</published>
    <updated>2022-02-24T11:48:07.599Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我在之前的更新计划里提到过想尝试周刊这种方式创作。大概就是每周会分享一下我这周看到的值得分享的内容，加上我自己的一些个人理解和评注。这算是一种比较轻的持续输出方式，我自己平常也会阅读一些这类文章，我觉得有收获，所以我要试试。</p><p>好吧，这是第一次周刊型文章。</p><h2 id="创造运气"><a href="#创造运气" class="headerlink" title="创造运气"></a>创造运气</h2><p><a href="https://www.swyx.io/create-luck">How to Create Luck (swyx.io)</a></p><p>2016 年左右我在深圳一个饭局上，某大佬给我们介绍比特币和以太坊，我们那桌 10 个左右同事只有 1 个人买了点，而且他在大涨之前又卖掉了。有时候我想，运气虽然称之为运气，也与个人有很大关系。我们大多数人好像对新鲜事物的好奇心还不够，或者是没有去实践，去折腾。</p><p>Shawn 的这篇文章解释了关于运气的各种理论和行动指导，还真有一些人严肃地做了一些关于运气的研究：</p><p><strong>Binary Luck</strong>： 二元性运气，比如有的人就生在罗马，含着金钥匙出生。这种没法改变，有就是有，没有就接受。</p><p><strong>Luck Surface Area</strong>： 运气表面积？这个理论阐述的是运气对每个人是公平的，只有扩大自己的运气横截面积，才能让自己运气更好。简而言之，我们需要做更多，并且把自己做的事分享出来。</p><p>这幅图是不是很好理解：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220217102743.png" alt="来源 - swyx.io"></p><p>更细化地我们可以培养这些习惯，使用这些策略来创造运气：</p><ul><li>探索、尝试、折腾、模仿</li><li>精通某领域</li><li>经营个人品牌和人脉</li><li>保持好奇心和观察</li></ul><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220217103102.png" alt=""></p><h2 id="花-3-个月破解硬件找回-200-万美金"><a href="#花-3-个月破解硬件找回-200-万美金" class="headerlink" title="花 3 个月破解硬件找回 200 万美金"></a>花 3 个月破解硬件找回 200 万美金</h2><p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=dT9y-KQbqi4">How I hacked a hardware crypto wallet and recovered $2 million - YouTube</a></p><p>这个幸运的男子几年前买了一些数字货币，后来这个币大涨，价值 200 万美金，他的私钥存在一个移动数字钱包里，要命是他不记得 PIN 码了。</p><p>眼睁睁看着这么一个小小的硬件里存了 200 万美金，而不能拿出来花是什么感受？</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220216121202.png" alt=""></p><p>如果输入密码错误次数太多，钱包会自动删除里面的内容。</p><p>幸好硬件黑客大神 <a href="https://www.youtube.com/channel/UCqGONXW1ORgz5Y4qK-0JdkQ">Joe Grand</a> 花了近 3 个月时间，外接线路、反复启动钱包、制造噪音 (glitch)、让钱包进入 Debug 模式、然后从 RAM 里读出所有信息、找到密码👏。</p><p>这个 Youtube 视频的观看次数已经达到 400 万次，扶墙推荐你去看看。</p><h2 id="这位独立开发者几乎做错了所有事"><a href="#这位独立开发者几乎做错了所有事" class="headerlink" title="这位独立开发者几乎做错了所有事"></a>这位独立开发者几乎做错了所有事</h2><p><a href="https://www.v2ex.com/t/833951#reply40">8 万变 80 万 - V2EX</a></p><p>原文表达不太好，可以大致浏览看看。</p><p>任何人的努力和梦想都值得鼓励和尊敬，但是当我看到这个人的创业历程后，我真觉得他几乎做错了所有事，除了坚持。</p><p>另一个感受是，如果初入一个行业需要敬畏之心，不要太过自信，觉得什么都看起来容易。</p><p>这位开发者之前教书的，有些开发经验，但没有 IT 行业从业经验，他竟然从学习各种技术栈、设计、一直实践到了去注册美国公司运营，而做出来的东西质量上是半成品……</p><p>关键是在 35 到 40 的这个年龄段这样折腾了 5 年，让家庭生活在困难之中……</p><p>创业不要冲动，尽早做出 MVP 版本，小步快跑，在没找到确定的盈利模式之前节省开支。这位推友总结得非常好：<a href="https://twitter.com/xiqingongzi/status/1493456735180587008">十个错误</a></p><blockquote><p>白宦成： 在 V2ex 看到一个独立开发的哥们，只能说，读书少确实害了他自己，做错了几乎所有事情。得亏是有个好的老婆和岳父，能坚持到现在。 独立开发并非毫无指南，多读书，多看报，会少踩很多坑。不要踩别人踩过的坑。</p></blockquote>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我在之前的更新计划里提到过想尝试周刊这种方式创作。大概就是每周会分享一下我这周看到的值得分享的内容，加上我自己的一些个人理解和评注。这算是一种比较轻的持续输出方式，我自己平常也会阅读一些这类文章，我觉得有收获，所以我要试试。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好吧，这是第一次周刊型文章。&lt;/p
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="weekly" scheme="http://catcoding.me/tags/weekly/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的 Obsidian 使用经验</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/obsidian-for-programmer/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/obsidian-for-programmer/</id>
    <published>2022-02-15T10:58:30.000Z</published>
    <updated>2022-02-24T11:48:07.615Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天给大家分享一下我如何使用 Obsidian 来管理笔记和提高效率。</p><h2 id="Obsidian-是什么"><a href="#Obsidian-是什么" class="headerlink" title="Obsidian 是什么"></a>Obsidian 是什么</h2><p><a href="https://obsidian.md/">Obsidian</a> 是一个笔记软件，可能很多人还不知道这个工具，因为相对来说比较新，2020.5 才出<a href="https://news.ycombinator.com/item?id=23324598">第一个 Beta 版本</a>。</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220214234343.png" alt=""></p><p>创始人是一对小情侣 Shida Li 和 Erica Xu，还有一对可爱的猫咪。</p><p>我有点八卦啊，所以随便查了一下两位小朋友的背景，应该都是从小在加拿大成长的华人，上的大学都是 University of Waterloo。这大学的计算机非常有名，以培养学生动手能力著名，本科毕业前两年可以去很多大公司实习，所以对学生找工作非常有帮助。他们俩做出 Obsidian 之前已经折腾过了 10 来个副业项目，都是类似笔记、工具类的东西。所以，成功不是随便就能达成的。</p><h2 id="Obsidian-的特点"><a href="#Obsidian-的特点" class="headerlink" title="Obsidian 的特点"></a>Obsidian 的特点</h2><p>现在笔记软件满天飞，为什么我选择 Obsidian。我认为 Obsidian 是特别适合程序员的笔记工具，可以称之为<strong>笔记 IDE</strong>，其特点是：</p><ul><li><strong>Local-first and plain text</strong></li><li><strong>Link as first-class citizen</strong></li><li><strong>Make it super extensible</strong></li></ul><p>这三个特点使得 Obsidian 变得独特，Notion 之类的不是本地化的，Roam Research 也不是本地化的，唯一和 Obsidian 有些类似的是  <a href="https://logseq.com/">Logseq</a>，而 Logseq 的插件系统应该是还在打磨，并没有形成 Obsidian 这样的生态。</p><h2 id="我的主要使用场景"><a href="#我的主要使用场景" class="headerlink" title="我的主要使用场景"></a>我的主要使用场景</h2><h3 id="基本编辑"><a href="#基本编辑" class="headerlink" title="基本编辑"></a>基本编辑</h3><p>Obsidian 用来编辑 Markdown 非常舒服，目前也支持了 Typora 那种实时预览的编辑方式。代码高亮没问题，贴图没问题，公式也可以支持，这些基本的东西默认已经足够好用。</p><p>通过一些插件的协助效率更高。我自己比较喜欢的插件是这些：</p><p><a href="https://github.com/tadashi-aikawa/obsidian-various-complements-plugin">obsidian-various-complements-plugin</a>，这个插件用来自动补全很多东西，这是一个日本人在维护的插件，issue 反馈很快。我在使用过程中也对这个插件做了一些贡献：<a href="https://catcoding.me/p/input-complement-algorithm/">自动补全算法</a>。</p><p><a href="https://github.com/chetachiezikeuzor/cMenu-Plugin">cMenu-Plugin</a>，在编辑页面加一些常见的 Markdown 格式按钮。</p><p><a href="https://github.com/zsviczian/obsidian-excalidraw-plugin">obsidian-excalidraw-plugin</a>，可以用来在 Obsidian 上画 excalidraw 格式的图，这是我最喜欢的画图工具，因为可以画出手绘风格的图。</p><p>还有些其他的辅助编辑的插件，大家可以自己去摸索。</p><h3 id="Daily-Notes"><a href="#Daily-Notes" class="headerlink" title="Daily Notes"></a>Daily Notes</h3><p>打开核心插件 Daily notes，绑定快捷键 <code>Ctrl-D</code> 到 <code>Open today&#39;s daily notes</code>，即可快速打开或者创建今天的日志，存放在一个自己设定的目录。</p><p>为什么一定要快捷键打开今天的日记页，因为我需要随手记录一点东西的时，这是个很好的选择，只有快才能不打断思维，并且形成习惯。</p><p>我使用双链和 Tag 来把记录的内容和我已有的记录关联起来，这样以后我在打开我的某个主题节点时，所记录的东西自然能找到。</p><h3 id="自动同步"><a href="#自动同步" class="headerlink" title="自动同步"></a>自动同步</h3><p>我的所有笔记自动同步到 Github 上的私有库，通过插件 <a href="https://github.com/denolehov/obsidian-git">obsidian-git</a> 自动定时 2 分钟同步一次，我经常工作的设备是 1 个 PC ，两台笔记本，一个手机。</p><p>虽然 Obsidian 有移动端 App，但我已经习惯自己做的 <a href="https://github.com/chenyukang/obweb">obweb</a>，我在自己的服务器上部署这个应用，然后通过微信悬浮打开应用的网页。</p><p>虽然有几个设备上，因为同一时间我只在一个设备上工作，定时拉取这种粗暴同步方式的体验甚至好过了 OneNote。即使是偶然出现了一些冲突之类，也就只是解决一下 Git 冲突的小事。</p><h3 id="QuickAdd"><a href="#QuickAdd" class="headerlink" title="QuickAdd"></a>QuickAdd</h3><p>QuickAdd 的概念应该是借鉴于 Emacs 的 org-mode。</p><p>简而言之就是我们可以预设一些文件格式、动作，让我们通过命令就可以快速创建文件，或者按某种格式记录内容，比如我设定了这些预设动作，通过命令运行某个命令，我就可以快速的记录一个 Todo，或者输入一个标题则开始写文章，或者是记录一个单词，或者是记录一个代码片段：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220215001825.png" alt=""></p><h3 id="Todo"><a href="#Todo" class="headerlink" title="Todo"></a>Todo</h3><p>Todo 的格式就是 Markdown 的 <code>- [ ]</code>，我用 Obsidian 管理 Todo 的好处在于每个 todo 都有上下文，我可能是 Daily 里面记录了 Todo，也可能是网页浏览时留下了一些 Todo，这些 Todo 散落在各个文件，但是我可以通过一条   <a href="https://github.com/schemar/obsidian-tasks">obsidian-tasks</a> 语句生成一个 Task 视角，而在这个 Task 视角上编辑就等于编辑了散落在各个文件里的 Todo，真是绝妙！</p><figure class="highlight gradle"><table><tr><td class="code"><pre><code class="hljs gradle">not done<br><span class="hljs-keyword">sort</span> by due desc<br><span class="hljs-keyword">description</span> <span class="hljs-keyword">includes</span> #<span class="hljs-keyword">write</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>在 Obsidian 里显示为：<br><img src="/images/ob_pasted-image-20220215010029.png" alt=""></p><p>这种工作方式也是来自 Emacs 的 org-mode，我觉得 Obsidian 的这些插件都做得更容易使用，毕竟不是谁都有心思去学习 elisp 来配置 Emacs 。</p><h3 id="网页标注"><a href="#网页标注" class="headerlink" title="网页标注"></a>网页标注</h3><p>网页标注是非常好的概念，这是我打通输入输出的必要工具。很多人喜欢收藏东西，用浏览器书签、知乎收藏夹之类的。因为收藏的时候没有自己写上标注和自己的理解，而且和自己的输入是隔离的，这样导致收藏的东西基本吃灰。</p><p>所以我们可以使用网页标注这种概念来把自己平时所看的东西变成输入。</p><p>网页标注我使用 <a href="https://sspai.com/post/63033">开源、可定制的网页批注工具 Hypothesis</a>，通过 Hypothesis 我可以在浏览网页的时候把某些内容高亮或者添加注释，然后通过插件 <a href="https://github.com/weichenw/obsidian-hypothesis-plugin">obsidian-hypothesis-plugin</a> 自动同步到我的知识库，这样我就可以在 Obsidian 里面看到我的记录。</p><p>比如我在浏览这个网页的时候，如果我觉得内容不错就写一点自己的评论，加上 #write  标签标识以后可能分享一下。</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220215003848.png" alt=""></p><p>然后我的这个目录里面就会多出这么一条 Todo 记录，包含了网页的链接，我自己的备注等等信息：</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220215003935.png" alt=""></p><p>这样的好处在于，我能通过上面类似的 <a href="https://github.com/schemar/obsidian-tasks">obsidian-tasks</a> 语句筛选出来我的写作备选想法。</p><p>我积累了好多平时冒出来的想法，以及浏览网页时觉得想分享的东西，有了这些输入我就一直有输出的材料，这也是为什么我最近写文章更多了。</p><p>我贡献了这个插件的自动同步功能 ，记得用得时候想起我😊</p><hr><p>写了这么多，我觉得好多东西估计没讲明白，而且我还有好多好玩有用 Obsidian 的玩意，但是我已经写累了。</p><p>我逐渐意识到只有通过视频才能比较好阐明和演示，也许我以后会学着做一些视频，但是目前就先这样吧！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;今天给大家分享一下我如何使用 Obsidian 来管理笔记和提高效率。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;Obsidian-是什么&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Obsidian-是什么&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Obsidian 是什么&quot;&gt;&lt;/a&gt;Obsidia
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="工具" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%B7%A5%E5%85%B7/"/>
    
      <category term="Obsidian" scheme="http://catcoding.me/tags/Obsidian/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>一个小的里程碑</title>
    <link href="http://catcoding.me/p/small-milestone/"/>
    <id>http://catcoding.me/p/small-milestone/</id>
    <published>2022-02-12T20:12:37.000Z</published>
    <updated>2022-02-24T11:48:07.643Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我从元旦开始一直在休陪产假，所以在空余时间写了十多篇文章。今天是一个小的里程碑，因为读者数达到了 550 左右，感谢大家。</p><p><img src="/images/ob_pasted-image-20220212190053.png" alt=""></p><p>公众号超过 500 就可以开流量主了，可我不打算开了。我知道这赚不了几块钱，另一个原因是我认为这很影响阅读体验，我觉得阅读体验最好的是 Medium. com，干净的排版能让人静下来阅读长文。目前我还比较理想化，认为自己也是在构建一个<a href="https://www.zhihu.com/question/400660802">数字花园</a> ，不能忍受丑陋和不协调。</p><p>所有可量化的东西都是可以被管理和设定目标的，因为有反馈和量化，能让自己更有创作和分享的动力。<strong>如果你觉得内容对你有帮助和启发，欢迎转发、打赏</strong>。</p><p>在这段时间里，我的主业是帮老婆带孩子，这真的比上班还辛苦。我终于理解了我司有的人下班了还不回家，在公司多磨蹭磨蹭。当然更辛苦的是妈妈们，带孩子一直是她们的主业，而这个任务真的是不分昼夜，时时刻刻都得上心，很艰辛。所以各位程序员也对老婆们好点吧😉</p><p>下面谈谈我以后的更新计划和想法。</p><h2 id="为什么写"><a href="#为什么写" class="headerlink" title="为什么写"></a>为什么写</h2><p>写点东西也是有乐趣的，我之前也分享过这是抵抗焦虑的一个好方式。</p><p>我写博客也有十年了，但是之前大部分都是自己想怎么写就怎么写，我的个人域名丢了两次，所以中文博客并没有固定的读者。我经历过中文互联网开放分享的好年代，那时候大家可以通过博客交换链接，可以认识一些人。那时候很多人在开放的地方讨论问题。</p><p>而现在互联网的中文环境显然没那么好了，我认为主要有几个原因：</p><ol><li><p>移动互联网崛起，大家都在用各种 App 了，而这些 App 的内容是不能够被搜索到的，比如微信群，公众号，知识星球。</p></li><li><p>对质量有要求的作者会自己建站，百度的堕落导致中小站点基本没有流量，没有流量会让很多人没了分享的欲望。</p></li></ol><p>所以当我 2019 年想要好好写些内容时，我选择了写英文，顺便锻炼自己的英文写作能力。从 2019 年开始到 2021 年间，我写了一百多篇英文文章，有的发到 Medium 上，这样能赚到一些钱，虽然不是那么多，但是通过英文撰写的练习大大提高了我写作的韧性。</p><p>我写的时候心态不同了，我会想着目标读者是谁，写的东西别人能否有收获，如何排版，如何用图等等，而这些都是中英文写作通用的。</p><p>2022 年我又开始写中文内容，大概是因为年纪大了有一些表达欲，而写英文终究还没达到情感表达的境界。因为受 <a href="https://www.swyx.io/learn-in-public/">Learn In Public</a> 的启发，我会让周围的人知道我在写东西，也会去尝试推广一下自己的内容。</p><h2 id="后续内容"><a href="#后续内容" class="headerlink" title="后续内容"></a>后续内容</h2><p>我还是会围绕自己想的编程技术，英语，写作，个人成长之类的主题写。现在技术类的公众号风评很不好，大家都说正经的技术人谁写公众号啊。我自己也不想做出一个自己讨厌的公号，所以我这里没有告诉你入职大厂的秘籍，我也不擅长那种面试，哈哈。</p><p>写作很重要的是真诚，如果我分享给你读者一定是我觉得好的东西。</p><p>我想做的是那种 NewsLetter 形式，口语化表达也可以。个人经历，体验，故事，所思，所想都是可以分享的，我自己也受到了很多人的个人分享的启发。</p><h2 id="关于风格"><a href="#关于风格" class="headerlink" title="关于风格"></a>关于风格</h2><p>我在写这段时间也在摸索和尝试，甚至我的领导老婆大人会这样指导我如何取标题：<br><img src="/images/ob_pasted-image-20220212195836.png" alt=""></p><p>我觉得这不是程序员风格，标题党看多了会让人生厌。所以我的标题估计大多还是直白的描述，排版也就是现在这样看起来简单即可，都是脚本程序自动生成的。</p><p>可以看到我的号是没有评论的，这是因为 2018 年后开的都是没有，需要花 3000 多去买一个有留言功能的公号，然后再迁移过来。</p><p>这是我觉得匪夷所思的事，如果想留言可以选择阅读原文到我的博客上留言，或者加我微信沟通。</p><h2 id="更新节奏"><a href="#更新节奏" class="headerlink" title="更新节奏"></a>更新节奏</h2><p>现在我已经恢复上班了，除工作之外还得照顾两个孩子，所以时间上我大概只能每周更新两篇，计划一篇是纯自己写的分享，一篇是集合我一周所看的好的文章和资料加上自己的见解。</p><hr><p>我不知道自己能这样写多久，看起来经过一段时间的刻意培养，我现在已经形成了习惯，有时候我抱着娃的时候可能是在写腹稿，有时候睡觉突然觉得某个话题有些意思，所以这些就积累记录下来了。阅读、写作算是性价比很高的精神食粮了。</p><p>好吧，今天就写到这里，这些是我陪孩子在游乐园玩耍的时候敲出来🙌。</p><p>欢迎点赞，打赏，分享，你的激励是最好的反馈。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;我从元旦开始一直在休陪产假，所以在空余时间写了十多篇文章。今天是一个小的里程碑，因为读者数达到了 550 左右，感谢大家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/ob_pasted-image-20220212190053.png&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p
      
    
    </summary>
    
    
      <category term="写作" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/"/>
    
      <category term="公众号" scheme="http://catcoding.me/tags/%E5%85%AC%E4%BC%97%E5%8F%B7/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
